\chapter{Architektúra aplikácie a použité technológie}\label{chap:functionality}

\section{Dátový model a majoritné entity}

Dátový model zahŕňa komplexnú štruktúru informácií týkajúcich sa samotnej aplikácie. 
Obsahuje entity používateľa, poskytovateľa, služieb a rezervácií, ako aj "falošného používateľa", fotografie prislúchajúce k poskytovateľom, jazykové mutácie neidentifikujúcich textových častí poskytovateľa a služieb, kategórie a značky ( tagy ) poskytovateľov, otváracie hodiny a heslá. 
Celý dátový model je prehľadne zobrazený v entitno-relačnom diagrame na obrázku \ref{img:dataerd}.
\begin{figure}[h]
	\centering	
		\includegraphics[scale=0.3]{images/BY.jpg}
		\caption{Dátový model v ERD diagrame}
		\label{img:dataerd}
\end{figure}

	\subsection*{Používateľ}
	
Entita používateľa je kľúčová v celej aplikácii. Reprezentuje osobu manipulujúcu s používateľským rozhraním. 
Pod touto entitou je možné sa v aplikácii registrovať, prihlásiť, spravovať rezervácie a vytvárať poskytovateľov a služby.

K danej entite sa viaže tabuľka Passwd obsahujúca heslá používateľov zreťazené s takzvaným salt,
ktorý sa z bezpečnostného hľadiska pridáva k heslu pred hashovacou funkciou.

Ďalšou entitou je UserFake, ktorá vzniká pri vytváraní rezervácie poskytovateľom v prípade, 
že tento zadá odlišné neidentifikujúce údaje pre vytvorenie rezervácie, ale e-mail sa zhoduje s už existujúcim používateľom. 
Predmetné informácie majú totiž výpovednú hodnotu ( viac ľudí používa jeden e-mail, poskytovateľ si môže zapamätať meno ) 
a preto by nemali byť vymazané z databázy. 
UserFake je tiež vytvorený v prípade, že neprihlásený používateľ zadá e-mail, ktorý už v databáze existuje, 
informácie s ním spojené však nemôžu byť takýmto prístupom zmenené, 
a zároveň by sa údaje získané od rezervujúceho používateľa nemali stratiť. 

	\subsection*{Poskytovateľ}
	
	Entita poskytovateľa sa jednoznačne viaže na používateľa reláciou Many-To-One
	\footnote{Relácia Many-To-One ( viac ku jednej ) reprezentuje vzťah medzi entitami, 
		kde ku entine na strane One môže byť priradených viac entít na strane Many, 
		avšak k entine na strane Many môže byť priradená len jedna entita na strane One.}, 
	ktorá je povinná. Tabuľka používateľa obsahuje stĺpec user{\textunderscore}id typu foreign key
	 \footnote{Cudzí kľúč je identifikátor v entite, ktorý danej inštancii entity jednoznačne priraďuje inštanciu obvykle inej entity.}
	ktorý jednoznačne priraďuje používateľa k danému poskytovateľovi. 
	Tento používateľ je takzvaný administrátor poskytovateľa, môže upravovať všetky detaily poskytovateľa, jeho služieb ako aj rezervácií. 
	 
	K entite poskytovateľa sa viažu aj tabuľky s dodatočnými informáciami, napríklad kategórie, značky a fotografie. 
	Podávajú bližšie informácie o zameraní poskytovateľa a umožňujú lepšie vyhľadávanie poskytovateľa v databáze. 

	Podstatnou tabuľkou priradenou k poskytovateľovi je tabuľka jazykových mutácií poskytovateľa, ktorá rieši viacjazyčnosť aplikácie. 
	Prostredníctvom nej si poskytovateľ môže prekladať neidentifikujúce atribúty, ako napríklad popis. 

	Ďaľšou tabuľkou prepájajúcou poskytovateľa a používateľa je tabuľka práv. 
	Zaznamenáva práva priradené iným používateľom ako administrátorovi k danému poskytovateľovi. 
	Práva majú dva možné ciele. Sú nimi poskytovateľ, alebo služba prislúchajúca tomuto poskytovateľovi. 
	Cieľ je určený nepovinným parametrom práva, ktorým je ID služby. 
	Vytvorili sme dva rôzne typy práv: EDIT a MANAGECHILDREN. 
	EDIT znamená upravovanie cieľa a MANAGECHILDREN pridávanie a upravovanie potomka. 
	Vzťah predok $\rightarrow$ potomok je definovaný postupnosťou: poskytovateľ $\rightarrow$ služba $\rightarrow$ rezervácia. 
	Tým sme dosiahli zastúpenie podstatnej vačšiny možných priradení práv, 
	napríklad umožnenie spravovať všetky rezervácie, ale neupravovať žiadne služby, 
	možnosť poskytnúť právo upravovať detaily konkrétnej služby za účelom možnosti zmeny otváracích hodín a podobne. 


	K entite poskytovateľa sa viaže aj tabuľka poznámok, 
	ktorá reprezentuje poznámky poskytovateľa k používateľom. Napríklad: "Chodí neskoro", "Pravidelný zákazník, zľava". 

	\subsection*{Služba}

	Služba je entita priradená k danému poskytovateľovi vzťahom Many-To-One. Daný poskytovateľ môže mať viacero služieb. 
	Služby môžu byť niekoľko typov:
\begin{description}
	\item[individuálne] -
služba, na ktorú sa môže v jednom čase zarezervovať maximálne jeden používateľ, ako napríklad zubár, kaderníctvo, atď.,
	\item[skupinové] -
služby, na ktoré sa môže v danom čase prihlásiť vačšie množstvo ľudí, 
ktorých rezervácie nie sú ničím špecifikované, napríklad zumba, plávanie, koncert, atď.,
	\item[výberové] -
služba obsahujúca podslužby s obmedzenou kapacitou, napríklad bowlingové dráhy ako podslužby a bowling ako množinová služba,
čiže viaceré služby toho istého druhu zastrešené jednou službou.  
\end{description}
	K službe sa viaže tabuľka jazykových mutácií služieb, v ktorej sú textové časti služby okrem názvu, a to potvrdzujúci e-mail a storno podmienky. 

	Každá služba má svoje otváracie hodiny, počas ktorých je možné sa na ňu objednávať. 
Sú uložené v osobitnej tabuľke, v ktorej sú uvedené všetky možné intervaly počas dňa. 
Tieto sú previazané so službou pomocou relačnej tabuľky, v ktorej sú dodatočné informácie: deň v týždni, ku ktorému sa vzťahujú tieto otváracie hodiny, typ týchto otváracích hodín. \\
Typy otváracích hodín:
\begin{description}
	\item[voľné] - otváracie hodiny, počas ktorých sa môže prihlásiť ktokoľvek,
	\item[obed] - obedová prestávka. 
\end{description}

	\subsection*{Rezervácia}
	
	Rezervácia je nosnou časťou celej aplikácie. Reprezentuje objednávku na konkrétnu službu vykonanú konkrétnym používateľom, 
vzťahujúcu sa na konkrétny časový interval. 
K danej rezervácii môžu byť priradené špecifické podslužby v prípade, že služba, ku ktorej sa táto rezervácia vzťahuje je výberová. 
	
	K rezervácii môže byť vytvorený tzv. falošný používateľ. Nastupuje v prípade, 
že rezervácia je vytvorená poskytovateľom alebo neprihláseným používateľom 
a parametre zadávaného používateľa sa nezhodujú s existujúcou inštanciou v tabuľke s rovnakým e-mailom.

\section{Prístup oddelených komponentov komunikujúcich pomocou API}

Pre základnú architektúru aplikácie sme zvolili prístup oddelených komponentov na serveri a v prehliadači. V prehliadači beží samostatná aplikácia naprogramovaná v JavaScripte, získavajúca zo servera len informácie týkajúce sa biznis logiky samotnej aplikácie. 
Tým sme odľahčili server od potreby vykresľovania a odstránili sme zbytočné znovunačítavanie takmer identickej stránky. 

	\subsection{Výhody}
	
	Hlavnou výhodou zvoleného prístupu je značne odľahčený server a od začiatku existujúca API, poskytnuteľná tretej strane. 
Značne zjednodušuje dodatočný vývoj aplikácií pre mobilné zariadenia aj potencionálnych desktopových aplikácií. 
Umožňuje tiež lepšie cache-ovanie dát v prehliadači z dôvodu, že celé užívateľské rozhranie je možné obnoviť z offline-ových zdrojov a len potrebné údaje,
týkajúce sa databázy, sa získavajú zo servera poskytujúceho API. 

	\subsection{Nevýhody}
	
	Nevýhodami sú napríklad odlišnosti interpretácie JavaScriptu v prehliadačoch a vyššia náročnosť na výpočtový výkon na strane užívateľa. 
Značnou je tiež nevýhoda takzvanej dvojitej práce, keďže prístup k zdrojom, 
validácia a overovanie právomocí musí byť naprogramované na dvoch miestach, v dvoch rôznych programovacích jazykoch. 


\section{Použité technológie}\label{sec:technologies}


Pri výbere techológií sme zohľadňovali základný návrh aplikácie. 
V záujme komplexnosti projektu sme sa rozhodli pre framework s návrhovým vzorom Model-View-Controller. 
Na serveri sme vzali do úvahu ORM pre jednoduchšie dopyty na databázu a zabezpečenie pred SQL injection. 
Pri voľbe frameworkov bola podstatná dostupnosť programovateľného testovania.

	\subsection{Serverové jadro}
	
	Na strane servera sme vybrali programovací jazyk Java a framework Play. 
	Z dôvodu kompilovania zdrojového kódu, a teda vysokej rýchlosti servera, 
	ako aj z dôvodu lepšej výkonnosti aplikácie pri väčších množstvách dát sme sa rozhodli pre programovací jazyk Java. 
	Nevýhodou tvorby internetovej aplikácie v jazyku Java je horšia dostupnosť webhostingu v rámci Slovenska.
	Tento problém je možné vyriešiť dvoma spôsobmi: webhostingom v zahraničí alebo virtuálnym serverom v rámci cloud-u.

	Pre framework Play sme sa rozhodli kvôli dobrej implementácii MVC návrhového vzoru, REST architektúry, ORM systému, JPA, podpory pre formát JSON
	a integrovanému testovaciemu prostrediu pre testovanie, ako samotných tried tak aj kompletnej funkcionality stránky pomocou zabudovaného prehliadača selenium. 
	Play nám poskytol aj priamo implementovanú možnosť asynchrónneho spracovávania požiadaviek, 
	dobrý systém pre produkciu a jednoduchú konfiguráciu IDE.

	Podrobnejšie dôvody pre výber frameworku Play sú dobre popísané na \url{http://entjavastuff.blogspot.com/2012/01/java-web-frameworks-discussed.html}.

	\subsection{Aplikácia v prehliadači}
	
	Pre aplikáciu na strane prehliadača sme zvolili framework JavaScriptMVC postavený na jQuery.
K výberu daného frameworku nás viedli nasledujúce dôvody:
\begin{itemize}
	\item MVC návrhový vzor,
	\item dobré rozčlenenie aplikácie do súborového systému,
	\item dobrý systém produkcie,
	\item priamo implementovaná a jednoducho upraviteľná komunikácia so serverom vo formáte JSON,
	\item Views vo formáte EJS, ktoré môžu byť aj dynamicky načítavané,
	\item jednoduché nastavenie reagovania na udalosti,
	\item implementované testy a tvorba dokumentácie aplikácie,
	\item jednoduché reagovanie na udalosti modelu v kontroleroch.
\end{itemize}
JavaScriptMVC má taktiež veľmi dobrú dokumentáciu a podporu vo forme rýchlych odpovedí na fórach.

	\subsection{Použitá databáza}

Ako databázu sme vybrali \href{http://www.postgresql.org/}{PostgreSQL}. 
Dôvodov bolo niekoľko. Patria medzi ne podpora transakcií, parametrizovaných dotazov, stabilita databázy, 
a tiež skutočnosť, že je navrhnutá na spravovanie veľkého objemu dát, ktoré sú v našej aplikácii predpokladané. 
PostgreSQL odporuje uložené procedúry, ktoré napomáhajú prevencii pred SQL injection.

\section{Komunikácia medzi prehliadačom a serverom}

Komunikácia medzi serverom a prehliadačom je kľúčová pre správne fungovanie aplikácie. 
Rozhodli sme sa pre formát JSON, ktorý je v dnešnej dobe najpoužívanejším formátom pre tento druh komunikácie. 
Zvolili sme používanie REST architektúry - objekty na serveri mapujeme na striktne zadefinované URL adresy a manipulujeme s nimi pomocou rôznych stavov HTTP requestov na rozdielne účely. 
\begin{description}
	\item[GET] - 
	sa používa na získavanie informácií zo servera, napríklad zoznam rezervácií pre danú službu.
	\item[PUSH] -
	je určené na vytváranie informácií na strane servera, napríklad vytvorenie novej rezervácie, zaregistrovanie nového používateľa.
	\item[PUT] -
	sa aplikuje pri upravovaní existujúcej inštancie nejakej entity, napríklad úprava profilu poskytovateľa.
	\item[DELETE] -
	sa používa na vymazávanie inštancií zo servera, napríklad zrušenie rezervácie.
\end{description}
Entitu, na ktorej robíme úpravy adresujeme pomocou URL nasledovným spôsobom:
\begin{description}
	\item[GET  /entities.json] - získanie zoznamu entít,
	\item[POST  /entities.json] - vytvorenie novej entity,
	\item[GET  /entities/:id.json] - získanie inštancie entity s ID == :id,
	\item[PUT  /entities/:id.json] - upravenie inštancie entity,
	\item[DELETE  /entities/:id.json] - vymazanie inštancie entity.
\end{description}

Prenos informácií je realizovaný klasickým JSON. 
Napríklad pri prenášaní objektu používateľa posielame informácie v trave:
	\begin{minted}{json}
	{
	    "firstName": "Krstnemeno",
	    "lastName": "Priezvisko",
	    "email": "e-mail@example.com",
	    "phone": "0901111111"
	}
	\end{minted}

	Pri prenose poľa informácií, napríklad výsledkov vyhľadávania poskytovateľa, používame objekt, 
v ktorom je parameter "count" vyjadrujúci celkový počet inštancií na serveri a parameter "data", v ktorom je pole posielané serverom. 
	\begin{minted}{json}
	{
	  "data": [
	      {
		 "id" : 1,
		 "fromUserId": 921,
		 "text": "Hello World",
		 "createdAt" : 1024324214123
	      },
	      {
		 "id" : 2,
		 "fromUserId": 923,
		 "text": "Goodnight World",
		 "createdAt" : 23524365346543
	      },
	      ...
	  ],
	  "count": 100 
	}
	\end{minted}
	Keď žiadame server o nejaký zoznam, máme možnosť zadať základné parametre:
	\begin{description}
		\item[limit] - maximálny počet vrátených položiek,
		\item[offset] - od koľkého prvku v poradí má zoznam začínať,
		\item[order] - pole stringov "MENO SMERTRIEDENIA".
	\end{description}
	REST architektúra a formát JSON umožňujú mazať a upravovať aj množiny dát. 
	Tento doplnok sme nepotrebovali, preto sme sa ho rozhodli neimplementovať.

	Keď chceme upraviť rezerváciu s ID = 47, vykonáme dopyt na /reservations/47.json metódou PUT s telom
	\begin{minted}{json}
	{
	    "firstName": "Janko",
	    "lastName": "Hrasko",
	    "email": "janko.hrasko@gmail.com",
	    "phone": "09005265652"
	}
	\end{minted}

